\section*{Aufgabe 1.1}

Seien A, B und C nicht leere Mengen und seien $ f : A \rightarrow B $ und $ g : B \rightarrow C $ Abbildungen. Wahr oder falsch? \\

\subsection*{(1)}
{\bfseries Wenn $ \boldsymbol{\gf } $ surjektiv ist, dann sind $ \boldsymbol f $ und $ \boldsymbol g $ surjektiv.} 

\subsubsection*{Gegenbeispiel}
$ A := \{a1\}, B := \{b1, b2\}, C := \{c1\} $ \\
$ f := \{(a1, b1)\} $ \\
$ g := \{(b1, c1), (b2, c1)\} $ \\

$ g \circ f = {(a1, c1)} $ \\

$ g \circ f $ ist surjektiv: zu jedem Element aus C, also nur c1, gibt es ein geordnetes Paar, das es einem Element aus A, nämlich a1, zuordnet. \\

f und g erfüllen die Bedingungen einer Abbildung, g ist surjektiv, f ist nicht surjektiv, da f kein geordnetes Paar enthält, das b2 einem Element aus A zuordnet.

\subsection*{(2)}
{\bfseries Wenn $ \boldsymbol{ g \circ f } $ injektiv ist, dann sind f und g injektiv.}

\subsubsection*{Gegenbeispiel}
Selbes Gegenbeispiel wie Teilaufgabe (1). \\

$ g \circ f $ ist injektiv, da c1 nur einem Element aus A, nämlich a1 zugeordnet ist. g ist aber nicht injektiv, da dort für c1 zwei Zuordnungen existieren, nämlich b1 und b2.

\subsection*{(3)}
{\bfseries Wenn f und g surjektiv sind, dann ist $ \boldsymbol{ g \circ f } $ surjektiv.} 

\subsubsection*{Beweis}
Sei $ c \in C $. Dann gibt es ein $ b \in B $, so dass $ g(b) = c $, da g surjektiv ist. Für b gibt es wiederum ein $ a \in A $, so dass $ f(a) = b $, da f ebenfalls surjektiv ist. Also ist $ c = g(f(a)) $. Da dies für jedes beliebige $ c \in C $ gilt, ist $ g \circ f $ surjektiv. \\
\qed

\subsection*{(4)}
{\bfseries Wenn f und g injektiv sind, dann ist $ \boldsymbol{ g \circ f } $ injektiv.}

\subsubsection*{Beweis}
$ c = g(f(a)) = g(f(a'))$ \\
$ \rightarrow f(a) = f(a') $, denn g ist injektiv \\
$ \rightarrow a = a' $, denn f ist injektiv \\
$ \rightarrow (g \circ a) $ ist injektiv \\
\qed

\subsubsection*{Beweis durch Widerspruch}
Annahme: $ g \circ f $ ist nicht injektiv. \\
$ \rightarrow \exists c \in C: \exists a, a' \in A, a \neq a': g(f(a)) = g(f(a')) = c $ \\
(Es gibt zwei unterschiedliche Elemente aus A denen $  g \circ f $ das selbe Element aus c zuordnet.) \\

$ \rightarrow $ (da f injektiv:) $ \exists b, b' \in B, b \neq b': g(b) = g(b') = c $ mit $ b = f(a)  $ und $ b' = f(a') $ \\
(Da f injektiv ist, sind b = f(a) und b' = f(a') ebenfalls verschieden und beiden wird durch g das selbe Element aus C zugeordnet.) \\

$ \rightarrow $ Widerspruch zu der Voraussetzung, dass g injektiv ist. \\

$ \rightarrow $ Die Annahme gilt nicht und somit gilt, dass $ g \circ f $ injektiv ist. \\

\qed


\subsection*{(5)}
{\bfseries Wenn A = B, dann gilt $ \boldsymbol{ Bild(f) \subseteq Bild(f \circ f) } $.}

\subsubsection*{Gegenbeispiel}
Seien $ A = B = \{a_1, a_2, a_3 \} $ und $ f = \{(a_1, a_1), (a_2, a_1), (a_3, a_2) \} $. \\

Dann sind $ Bild(f) = \{a_1, a_2\} $ und $ Bild(f \circ f) = \{a_1\} $. \\
$ \rightarrow Bild(f) \not\subseteq Bild(f \circ f) $.


\subsection*{(6)}
{\bfseries Wenn A = B, dann gilt $ \boldsymbol{ Bild(f \circ f) \subseteq Bild(f) } $.}

\subsubsection*{Beweis}
Da A = B gilt $ f : A \rightarrow A $. \\
$ \Rightarrow Bild(f) \subseteq A $ \\
$ \Rightarrow Bild(f \circ f) \subseteq A $. \\

Sei $ a \in Bild (f \circ f) $ \\
\begin{math}
\Rightarrow a \in A \\
\Rightarrow \exists\ b \in A: (b, a) \in f \\
\Rightarrow a \in Bild(f) \\
\Rightarrow Bild(f \circ f) \subseteq Bild(f) \\
\end{math}
\qed

\subsection*{(7)}
{\bfseries Wenn \boldsymbol{$ \gf $} surjektiv ist und wenn g injektiv ist, dann ist f surjektiv.}

\subsubsection*{Beweis}
Sei $ b \in B $. \\
Dann gibt es nach Definition der Abbildung ein $ c \in C $, so dass $ g(b) = c $. \\
Da $ \gf $ surjektiv ist, gibt es für dieses c wiederum ein $ a \in A $, so dass $ (\gf)(a) = g(f(a)) = c $. \\
Da g injektiv ist, ist muss $ f(a) = b $ sein. \\
Es existiert also für alle $ b \in B $ ein $ a \in A $, so dass $ f(a) = b $. \\
Folglich ist f surjektiv. \\
\qed


\subsection*{(8)}
{\bfseries Wenn \boldsymbol{$ \gf $} injektiv ist und wenn f surjektiv ist, dann ist g injektiv. }

\subsubsection*{Beweis}
Seien $ c \in C, b, b' \in B $ mit $ g(b) = g(b') = c $. \\
$ \Rightarrow \exists a, a' $ mit $ f(a) = b $ und $ f(a') = b' $, da f surjektiv. \\
$ \Rightarrow g(f(a)) = c $ und $ g(f(a')) = c $. \\
$ \Rightarrow a = a' $, da $ \gf $ injektiv. \\
$ \Rightarrow f(a) = f(a') $, gemäß Definition der Abbildung. \\
$ \Rightarrow b = b' $, da $ b = f(a) = f(a') = b' $. \\
$ \Rightarrow $ g ist injektiv. \\
\qed


\subsection*{(9)}
{\bfseries Wenn \boldsymbol{$ g \circ f $} bijektiv ist, dann sind f und g bijektiv.}

\subsubsection*{Gegenbeispiel}
Seien $ A = \{a_1, a_2\}, B = \{b_1, b_2, b_3\}, C = \{c_1, c_2\}, f = \{(a_1, b_1), (a_2, b_2)\} $ und $ g = \{(b_1, c_1), (b_2, c_2), (b_3, c_2)\} $. \\

f ist nicht surjektiv, da $ b_3 $ keinem Element aus A zugeordnet ist. \\
g ist nicht injektiv, da $ b_2 $ und $ b_3 $ jeweils $ c_2 $ zugeordnet werden.

\subsection*{(10)}
{\bfseries Wenn f und g bijektiv sind, dann ist \boldsymbol{$ \gf $} bijektiv.}

\subsubsection*{Beweis}
f und g sind injektiv $ \Rightarrow \gf $ ist injektiv (s. 4). \\
f und g sind surjektiv $ \Rightarrow \gf $ ist surjektiv (s. 3). \\
$ \Rightarrow g \circ f $ ist bijektiv. \\
\qed